= Регулярные выражения
:appendix-caption: Приложение
:appendix-refsig: Приложение
:caution-caption: Внимание
:chapter-signifier:
:example-caption: Пример
:experimental:
:figure-caption: Рисунок
:icons: font
:important-caption: Важно
:noheader:
:nofooter:
:note-caption: Примечание
:pagenums:
:partnums:
:pdf-fontsdir: ../../../fonts,GEM_FONTS_DIR
:pdf-page-layout: portrait
:pdf-theme: base-theme.yml
:pdf-themesdir: themes
:sectids:
:section-refsig:
:sectlinks:
:sectnumlevels: 5
:sectnums:
:showtitle:
:source-highlighter: rouge
:stylesdir: ../../../css
:stylesheet: default.css
:table-caption: Таблица
:text-align: left
:tip-caption: Совет
:title-page:
:toc-title: Содержание
:toc: auto
:toclevels: 5
:warning-caption: Предупреждение
:xrefstyle: full
:kroki-fetch-diagram:
:imagesdir: ../images
:toc:

== Базовые элементы

* `[abc]` -- любой символ из указанных;
* `[^abc]` -- любой символ, отличный от указанных;
* `[a-z]` -- любой символ из указанного диапазона;
* `[^a-z]` -- любой символ не из указанного диапазона;
* `[a-zA-Z]` -- любой символ из указанных диапазонов.

== Мета-последовательности

* `.` -- любой символ;
* `a|b` -- один из указанных символов;
* `\s` -- любой символ табуляции: `{nbsp}`, `\n`, `\t`, `\v`;
* `\S` -- любой не символ табуляции;
* `\d` -- любой цифровой символ;
* `\D` -- любой не цифровой символ;
* `\w` -- любой символ, являющийся цифрой, буквой или `_`;
* `\W` -- любой символ, не являющийся цифрой, буквой или `_`.

== Квантификаторы

* `a?` -- ноль или одно повторение;
* `a*` -- ноль или больше повторений;
* `a+` -- одно или больше повторений;
* `+a{N}+` -- ровно N повторений;
* `+a{,N}+` -- не более N повторений;
* `+a{N,}+` -- не менее N повторений;
* `+a{M,N}+` -- не менее M и не более N повторений.

== Жадные и ленивые квантификаторы

`*` и `+` являются жадными квантификаторами, т.е. выбирают наибольшее по количеству символов совпадение.

`*?` и `+?` являются ленивыми квантификаторами, т.е. выбирают наименьшее по количеству символов совпадение.

Для строки `aabbcc`:

* `ab+` -- совпадение `a **abb** cc`;
* `ab+?` -- совпадение `a **ab** bcc`.

== Якори

* `^` -- начало строки;
* `$` -- конец строки.

== Группы

* `(...)` -- часть выражения, которой присваивается идентификатор, начиная с 1;
* `(?:...)` -- часть выражения, которой не присваивается идентификатор;
* `(?P<name>...)` -- часть выражения, которой присваивается название `name`;
* `(?(N)...|...)` -- условное выражение, в котором если для группы N найдено совпадение, то используется выражение слева от разделителя, в ином случае -- справа;
* `(?P<name>...)(?P=name)` -- повторное использование совпадения `name`;
* `...(?=...)` -- часть выражения, после которого следует указанная группа.
Совпадение для самой группы не входит в итоговый результат;
* `...(?!...)` -- часть выражения, после которого нет указанной группы.
Совпадение для самой группы не входит в итоговый результат;
* `(?<=...)...` -- часть выражения, которому предшествует указанная группа.
Совпадение для самой группы не входит в итоговый результат;
* `(?<!...)...` -- часть выражения, которому предшествует указанная группа.
Совпадение для самой группы не входит в итоговый результат.

== Некоторые часто встречающиеся выражения

* `([а-яА-Я]*)` -- все русские символы;
* `({caret}\[\[\]\]|\[#.{asterisk}\]$)?\n?{caret}(={asterisk})\s+(\[\[.*?\]\])\s*(.*?)$` -- все заголовки в AsciiDoc;
* `{caret}#{asterisk}\s+[{caret}\{]{plus}\s{asterisk}\{#[^}]{asterisk}}\s*$` -- все заголовки в Markdown;
* `^\d*\.?\d*[<{caret}>]?\.?[<{caret}>]?{plus}\|([{caret}|]{plus})` -- текст во всех ячейках таблицы;
* `+```.*?\n*(.*?)```+` -- все блоки кода в Markdown.